\documentclass{jsarticle}
\input{./preambles_prob.sty}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumerate}
\begin{document}
\center{{\large 物理数学演習I 第3回　二階常微分方程式}}
\begin{screen}
  % \begin{itemize}
  % \item
  \begin{itemize}
    \itemstar 定係数線型２階常微分方程式：$y''+py'+qy=r(x)$
  \end{itemize}
  % \end{itemize}
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item 斉次の場合($r(x)=0$)：
    線型方程式なので、重ね合わせの原理が成り立つことを利用する。すなわち\underline{一次独立な}特解$\{y_1(x),y_2(x)\}$によって一般解は$y(x)=c_1y_1(x)+c_2y_2(x)$ ($c_1,c_2$は定数)と表せる。つまり、一次独立な\underline{特解さえ見つければ方程式が解けたことになる}。
    
    \textbf{特解の有名な見つけ方}
    
    \begin{enumerate}
    \item 解を指数関数$y=e^{\lambda x}$と\underline{仮定して代入}。 $\rightarrow$ 特性方程式：$\lambda^2+p\lambda+q=0$を得る
    \item 判別式$D=p^2-4q\neq 0$：\underline{2つの異なる解}$\lambda_1,\lambda_2$を用いて、2つの特解(基本解)$e^{-\lambda_1x},e^{\lambda_2x}$が得られる
    \item $D=0$：重解$\lambda=-\frac{p}{2}$を用いて、$e^{-\frac{p}{2}x}, xe^{-\frac{p}{2}x}$が基本解を与える
    \end{enumerate}
  \item 非斉次の場合($r(x)\neq 0$)：まず、斉次の方程式の一般解を求める。以下それを$y_0(x)=c_1y_1(x)+c_2y_2(x)$とする。
    \begin{itemize}
    \item \mbox{}\textbf{定数変化法}：非斉次の一般解を$y_0(x)=C_1(x)y_1(x)+C_2(x)y_2(x)$と仮定して微分方程式に代入し、
      $C_1(x),C_2(x)$を決定する。
      
      2階の場合は$C'_1 y_1+C'_2 y_2=0$という条件を課す。高次元への一般化も同様。しかし、非常にめんどうくさいので、出来れば次の発見的法解法で解く方が楽。
    \item \textbf{発見法的解法}：どんな方法でもよいので、非斉次の特解$y_p(x)$を見つける事が出来れば、非斉次の一般解は
      $y(x)=c_1y_1(x)+c_2y_2(x)+y_p(x)$で与えられる。
      \begin{itemize}
      \item 非斉次の特解として、非斉次項$r(x)$、及び、$r(x)$の微分から出てくる項と同型の和を仮定$\rightarrow$微分方程式に代入して、係数を決定。 \\
        (例) \\
        \dis{r(x)=\sum_{m=0}^na_mx^m\rightarrow}特解\dis{y_p(x)=\sum_{m=0}^nA_mx^m}と仮定 \\
        \dis{r(x)=ae^{\lambda x}\rightarrow}特解\dis{y_p(x)=Ae^{\lambda x}}と仮定 \\
        \dis{r(x)a\cos(\omega x)+b\sin(\omega x)\rightarrow}特解\dis{y_p(x)=A\cos(\omega x)+B\sin(\omega x)}と仮定
      \item 非斉次の特解は、斉次の特解と一次独立でなければならない。
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
  % \begin{itemize}
  %   \itemstar 定係数線型$n$階常微分方程式($n>2$)：「斉次の特解(互いに一次独立)の数が$n$個必要になる」、「特性方程式が$n$次式になる」
  %   といった一般化をした上で、基本的に上記の方法で解く事が出来る。
  % \end{itemize}
\end{screen}

\newpage

\begin{screen}
  \begin{itemize}
    \itemstar 関数の一次独立性:
    
    $n$個の関数$\{y_1(x),y_2(x),\ldots,y_n(x)\}$のある一つが他の線型結合で書ける、すなわち、$c_1y_1(x)+c_2y_2(x)+\ldots+c_ny_n(x)=0$を満たす
    $c_1=c_2=\ldots=c_n=0$でない定数$\{c_n\}$が存在するとき、これらの関数は一次従属であるといい、一次従属でないものを一次独立という。
    \begin{itemize}
    \item 一次独立$\cdot$従属はロンスキー行列式(ロンスキアン)を用いて判定できる。$(n-1)$回微分可能な関数$\{y_1(x),y_2(x),\ldots,y_n(x)\}$のロンスキアンは
      \begin{eqnarray*}
        W(\{y_n(x)\}) = 
        \begin{vmatrix}
          y_1(x) & y_2(x) & \ldots & y_n(x) \\
          y'_1(x) & y'_2(x) & \ldots & y'_n(x) \\
          \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
          y^{(n-1)}_1(x) & y^{(n-1)}_2(x) & \ldots & y^{(n-1)}_n(x) \\
        \end{vmatrix}
      \end{eqnarray*}
      で与えられ、$W\neq 0$なら一次独立、$W=0$なら一次従属となる。
    \end{itemize}
    \itemstar 関数の直交性:
    線形代数学によれば、直交するベクトルの組は一次独立である。（逆は勿論成り立たない）したがって、直交性は一次独立性調べる上で役に立つ。
    
    関数においても直交性を定義することができる。（なぜなら関数はベクトルと見なせるから。）関数の内積は次のように定義される。
    \begin{equation*}
      (f,g) = \int dx\, f(x) g(x).
    \end{equation*}
    ベクトルの直交性は、内積が$0$であることと定義されるから、この場合も「関数$f,g$が直交する」は上で定義される$f,g$の内積が$0$となることと定義する。
    ちなみに、$f$をベクトル、$f(x)$をベクトル$f$の「$x$成分」と捉えると、上で定義された内積は、有限次元のベクトル空間の標準内積に相当するものだと認識出来る。
  \end{itemize}
  % \begin{itemize}
  %   \itemstar 階数の引き下げ：定係数あるいは線型でない$n$階微分方程式を一般に解くのは難しい。
  
  %   以下の場合には、微分方程式の階数を下げて、$(n-1)$階微分方程式に変形する事が出来る。特に($n=2)$の時には、解ける可能性が大きく広がる。
  % \end{itemize}
  % \begin{enumerate}[(i)]
  % \item 微分方程式に$y$が含まれない場合：$F(x,y',y'')=0$ \\
  %   $z(x)=y'(x)$を導入すると、$F(x,z,z')=0\dots z$についての1階微分方程式 \\
  %   $\longrightarrow$一般解を$z(x,c)$として、\dis{y=\int dxz(x,c_1) + c_2}が、元の方程式の一般解を与える。
  % \item 微分方程式に$x$が含まれない場合：$F(y,y',y'')=0$ \\
  %   $z=y'$とすると、$y''=z\D{z}{y}$に注意して、$F(y,z,z\D{z}{y})=0\dots z$についての1階微分方程式(独立変数$y$) \\
  %   $\longrightarrow$一般解を$z(y,c)$として、\dis{x=\int\frac{dy}{z(y,c_1)}+c_2}が、元の方程式の一般解を与える。
  % \end{enumerate}
\end{screen}
 
 \newpage

\begin{enumerate}[{[}1{]}]
\item 次の関数列のロンスキアンを計算し、一次独立$\cdot$従属を判定せよ。
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item $\{\cos(\omega x),\sin(\omega x),e^{i\omega x}\} \quad (\omega$は定数)
  \item $\{e^{\lambda x},xe^{\lambda x},x^2e^{\lambda x}\} \quad (\lambda$は定数)
  \item $\{e^{\lambda_1 x},e^{\lambda_2 x},\ldots,e^{\lambda_n x}\} \quad (\lambda_i$は全て異なる定数)
  \end{enumerate}
  % \item 斉次2階線型微分方程式$y''+py'+q=0$の一般解$y(x)$を求めよ。また、その解の概略を図示し、その振る舞いについて述べよ。($p,q$の値によって場合分けせよ)
  
\item 次の微分方程式の一般解$y(x)$を、発見法的解法で求めよ。
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item $y''-2y'-3=2-x+3x^2$
  \item $y''+5y'+4y=\cos(x)-\sin(x)$
  \item $y''+4y'+4y=4e^{-3x}$
  \end{enumerate}
  
\item*  次の微分方程式の一般解$y(x)$を、定数変化法を用いて求めよ。
  
  $y''+3y'+2y=5$
  
\item*  ばね定数$k$のばねにつながれた質量$m$のおもりを考える。おもりは$x$軸方向のみを1次元的に運動するものとし、おもりの位置を$x(t)$とする。バネが自然長になる位置を$x=0$とする。
  % \begin{enumerate}[(i)]
  % \item ばねの力に加えて、おもりに速度に比例する抵抗力$-\gamma\dot{x}(t)$が働くとする。運動方程式を解いて、$x(t)$の一般解を求め、その概略を$t$の関数として図示せよ($m,k,\gamma$の値によって場合分けせよ)。
  % \item
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item おもりに速度に比例したダンピング$-\Gamma\dot{x}$が働く場合の運動方程式を解き、$x(t)$のグラフの概形をかけ。初期条件は$x(0)=1,\dot{x}(0)=0$とする。
  \item さらに、おもりには外力$F(t)=f_0\cos(\omega_0t)$が働く場合のの一般解を求めよ。
  \item $e^{\alpha t} (\alpha<0)$の項は$t$が大きいときに$0$に急速に近づくので、十分時間が経ったときの解は$x = a \sin (\omega_0 t - \delta)$という形で表される。この解の振幅$a>0$と位相のずれ$0 \leq \delta < 2\pi$を、外力の角振動数$\omega_0$の関数としてグラフを描け。（$\omega_0=0$の振幅は$1$）
  \end{enumerate}

%  \end{enumerate}
  
% \item  次の微分方程式の一般解$y(x)$を求めよ。
%   \begin{enumerate}[(i)]
%   \item $y'''-3y''-y'+3y=0$
%   \item $y^{(4)}-8y''+16y=0$
%   \end{enumerate}
% \item  質量$m$のおもりが、重力加速度$g$の一定重力場中を、重力と速度に比例する抵抗力を受けながら落下している。運動方程式の階数を1階微分方程式に引き下げたうえで解き、一般解を求めよ。
% \item  質量$m$のおもりが、重力加速度$g$の一定重力場中を、重力と速度の2乗に比例する抵抗力を受けて落下している。この時運動方程式は、鉛直下向きを$x$軸正の向きにとって
%   \begin{eqnarray*}
%     m\ddot{x}(t)=-\gamma[x(t)]^2+mg
%   \end{eqnarray*}
%   と書ける。運動方程式の階数を1階微分方程式に引き下げたうえで解き、一般解を求めよ。
  % \item  次の微分方程式の階数を引き下げ、一般解を求めよ。
  %   \begin{enumerate}[(i)]
  %   \item $y''+(y')^3y^2=0$
  %   \item $y''+(y')^2+(y')^3e^{2y}=0$

\item* 電気抵抗$R$の抵抗器、自己インダクタンス$L$のコイル、そして電気容量$C$のコンデンサが直列につながれている回路を考える。
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item このとき回路を流れる電流$I$が従う微分方程式を求めよ。
  \item 時刻$t=0$において、コンデンサに溜まっている電荷の大きさは$Q$、またこのときの電流を$I=0$とする。この条件下で、上で得られた微分方程式を解き、グラフの概形を示せ。
  \end{enumerate}

\item* 天下りで与えられた特解を見つける方法を、直接は用いない方法を考えよう。
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item 微分可能な関数$f(x)$について、$\displaystyle\frac{df}{dx} = \alpha f(x)$の一般解を求めよ。(ただし$\alpha \neq 0$)
  \item 一般の二階常微分方程式
    \begin{equation*}
      \ddot{y} + a \dot{y} + by = 0 
    \end{equation*}
    を前問の微分方程式の形に帰着したい。つまり、
    \begin{equation*}
      \frac{d}{dx}{(\dot{y}-\alpha)} = \beta (\dot{y} - \alpha)
    \end{equation*}
    となるような$\alpha,\beta$を求めよ。
  \item $\alpha \neq \beta$のとき、上で求めた$\alpha,\beta$は、
    \begin{equation*}
      \frac{d}{dx}(\dot{y} - \beta) = \alpha (\dot{y} - \beta).
    \end{equation*}
    も満たしていることを利用して、$\dot{y}$を消去し、一般解$y$を求めよ。
  \item $\alpha = \beta$のとき、変数変換を用いて一般解$y$を求めよ。
  \end{enumerate}

\end{enumerate}

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
